var title = 'Әлеуметтану / 101-152'; 
var questionCount = 52; 
var timeValue = 60;
var answerMixing = true;
var deadLine = false;
var about = false;
let syllabus = '';

showDetail();

let questions = [

                {
                    numb: 1,
                    question: '﻿Референттік топ деп нені айтады?',
                    answer: 'өзіне үлгі тұтатын әлеуметтік топ',
                    options: ['өзіне үлгі тұтатын әлеуметтік топ','ниеттес адамдардан тұратын әкімшілік қызметкерлер ұжымы','өзара ынтымақтастығы жоғары ұжым','лауазым иелерінің тобы','астыртын әрекет етуші ықпалды байлар тобы']
                }
                ,
                {
                    numb: 2,
                    question: 'Қоғамның әлеуметтік құрылымын жан-жақты талдаған ғалым',
                    answer: 'П. Сорокин',
                    options: ['П. Сорокин','О. Конт;','Карл Маркс','Карл Маркс','М. Вебер.']
                }
                ,
                {
                    numb: 3,
                    question: 'Ы.Алтынсариннің қоғамдық көзқарастары қандай?',
                    answer: 'ағартушылық',
                    options: ['ағартушылық','ағартушылық','плюралистік','либералды','иррационалдық']
                }
                ,
                {
                    numb: 4,
                    question: 'Адамды «қоғамдық жануар» деп анықтаған Көне Грек философын атап беріңіз:',
                    answer: 'Аристотель',
                    options: ['Аристотель','Сократ','Эпикур','Анаксагор','Платон']
                }
                ,
                {
                    numb: 5,
                    question: '«Қайырымды қала тұрғындарының көзқарастары» деп аталатын трактаттың авторы кім?',
                    answer: 'Әл-Фараби',
                    options: ['Әл-Фараби','Әл-Кинди','Ибн-Сина','Әл-Бируни','Әл-Газали']
                }
                ,
                {
                    numb: 6,
                    question: 'Қоғамдық сананың түрлері:',
                    answer: 'Саяси, моральдық, құқықтық, діни, эстетикалық, философиялық',
                    options: ['Саяси, моральдық, құқықтық, діни, эстетикалық, философиялық','Теориялық және қарапайым сана','Идиология, психология','Қоғамдық сана','Атеистік сана']
                }
                ,
                {
                    numb: 7,
                    question: 'Ш.Уәлиханов өз заманындағы қазақ қоғамына мынадай анықтама берді:',
                    answer: 'Патриархалды-феодалдық қоғам',
                    options: ['Патриархалды-феодалдық қоғам','Құлиеленушілік қоғам','Капиталистік қоғам','Коммунистік қоғам','Социалистік қоғам']
                }
                ,
                {
                    numb: 8,
                    question: '«Утопия» - еңбегiнiң авторы кiм?',
                    answer: 'Т.Мор',
                    options: ['Т.Мор','Т.Кампанелла','Н.Кузанский','Леонардо да Винчи','Н.Коперник']
                }
                ,
                {
                    numb: 9,
                    question: 'К.Маркстiң негiзгi еңбегiн белгiлеңiздер:',
                    answer: '«Капитал»',
                    options: ['«Капитал»','«Христиан дiнiнiң мәнi»','«Христиан дiнiнiң мәнi»','«Этика»','«Утопия»']
                }
                ,
                {
                    numb: 10,
                    question: '"Постиндустриальды қоғам" терминінің авторы кім?',
                    answer: 'Д.Белл',
                    options: ['Д.Белл','М.Вебср','Э.Фромм','К.Поппер','Э.Дюркгейм']
                }
                ,
                {
                    numb: 11,
                    question: '“Ашық қоғам” концепциясын ұсынған философ:',
                    answer: 'К.Поппер',
                    options: ['К.Поппер','К.Маркс','Ф.Ницше','З.Фрейд','Э.Фром']
                }
                ,
                {
                    numb: 12,
                    question: 'Бақылау, сұхбат, сауалнаманы қандай әдістерге жатқызамыз:',
                    answer: 'эмпирикалық әдістерге',
                    options: ['эмпирикалық әдістерге','эксперименттік әдістерге','физикалық әдістерге','әлеуметтік өлшем','зорлық-зомбылық әдістеріне']
                }
                ,
                {
                    numb: 13,
                    question: 'Экзогамия - бұл:',
                    answer: 'Бір рудың ішінде еркек пен әйелдің некелесуіне рұқсат етпеу дәстүрі',
                    options: ['Бір рудың ішінде еркек пен әйелдің некелесуіне рұқсат етпеу дәстүрі','Ата аналары мен балаларынан тұратын жанұя','Бір жынысты отбасы','Көп әйел алу','Билiк ерi мен әйелiнiң арасында теңдей бөлiнетiн отбасылық жүйе']
                }
                ,
                {
                    numb: 14,
                    question: 'Нуклеарлы отбасы - бұл:',
                    answer: 'Ата аналары мен балаларынан тұратын жанұя',
                    options: ['Ата аналары мен балаларынан тұратын жанұя','Туыстарымен бірге тұратын жанұя','Бір жынысты отбасы','Жұбайлары бөлек тұратын отбасы','Баласы жоқ жанұя']
                }
                ,
                {
                    numb: 15,
                    question: 'Мына анықтама ның авторы кім: "Жанұя - бұл адамдардың бастапқы бірігу формасы, ал одан кең ұйымдар пайда болады”',
                    answer: 'О.Конт',
                    options: ['О.Конт','Э.Дюркгейм','Г.Спенсер','М.Вебер','Г.Тард']
                }
                ,
                {
                    numb: 16,
                    question: 'Патриархат дегенiмiз:',
                    answer: 'Билiк ер адамда немесе әкеде болатын отбасылық жүйе',
                    options: ['Билiк ер адамда немесе әкеде болатын отбасылық жүйе','Әйел немесе ана басқаратын отбасылық жүйе','Ерi мен әйелi тең болатын отбасылық жүйе','Билiк балаларда болатын отбасылық жүйе','Отбасылық жүйенiң қоғамдық ережелермен басқарылуы']
                }
                ,
                {
                    numb: 17,
                    question: 'Бiр ер адамның бiр әйел адаммен некесi бұл:',
                    answer: 'Моногамия',
                    options: ['Моногамия','Полиандрия','Полигамия','Полигиния','Популяция']
                }
                ,
                {
                    numb: 18,
                    question: 'Эгалитарлық отбасылық жүйе - бұл мынадай жүйе:',
                    answer: 'Билiк ерi мен әйелiнiң арасында теңдей бөлiнетiн отбасылық жүйе',
                    options: ['Билiк ерi мен әйелiнiң арасында теңдей бөлiнетiн отбасылық жүйе','Билiк күйеуiнде болатын отбасылық жүйе','Билiк әйелiнде болатын отбасылық жүйе','Билiк үлкен ұрпақта болатын отбасылық жүйе','Билiк отбасының барлық мүшелерiнде болатын отбасылық жүйе']
                }
                ,
                {
                    numb: 19,
                    question: 'Бір әйел бірнеше ер адаммен некеде тұратын полигамды неке формасы',
                    answer: 'Полиандрия',
                    options: ['Полиандрия','Гомогенді неке','Полигиния','Топтық неке','Эндогамия']
                }
                ,
                {
                    numb: 20,
                    question: 'Бір ер адам бірнеше әйелмен некеде тұратын полигамды неке формасы',
                    answer: 'Полигиния',
                    options: ['Полигиния','Топтық неке','Эндогамия','Гомогенді неке','Полиандрия']
                }
                ,
                {
                    numb: 21,
                    question: 'Гомогенді отбасы дегеніміз не?',
                    answer: 'Жанұяның екі мүшесі бір әлеуметтік жіктен, таптан',
                    options: ['Жанұяның екі мүшесі бір әлеуметтік жіктен, таптан','Жанұя мүшелері әртүрлі қызмет атқарады','Тең құқықты отбасы','Бір балалы отбасы','Екі балалы отбасы']
                }
                ,
                {
                    numb: 22,
                    question: 'Балалардың толыққанды дамуын қамтамасыз ететін отбасының қызметі қандай?',
                    answer: 'тәрбиелік',
                    options: ['тәрбиелік','шаруашылық','репродуктивты','рухани','ұрпақ жалғастыру']
                }
                ,
                {
                    numb: 23,
                    question: 'Жабық сұрақтардың артықшылығы неде?',
                    answer: 'анкетаны толтыру уақытымен қысқартылуы',
                    options: ['анкетаны толтыру уақытымен қысқартылуы','пiкiрлердiң көптiгi','өндеу қиындығы','алдын-ала түсiнiктеме беру','пiкiрдi еркiн бiлдiру']
                }
                ,
                {
                    numb: 24,
                    question: 'Сандық әдістердің басты артықшылығын көрсетіңіз',
                    answer: 'Статистикалық маңызды нәтижелер алуға мүмкіндік беруі',
                    options: ['Статистикалық маңызды нәтижелер алуға мүмкіндік беруі','Мотивтермен себептерді анықтау мүмкіндігі','Кең көлемде зерттеу мүмкіндігі','Нақты нәтижеге қол жеткізу мүмкіндігі','Қорытынды нәтиженің дұрыс болатындығына кепілдік беруі']
                }
                ,
                {
                    numb: 25,
                    question: 'Әлеуметтанулық зерттеу әдістемесі не үшін қажет?',
                    answer: 'Әлеуметтанулық ақпараттарды жинау, талдау және өңдеу үшін',
                    options: ['Әлеуметтанулық ақпараттарды жинау, талдау және өңдеу үшін','Әлеуметтанулық теорияларды дәлеледеу үшін','Жақсы нәтиже үшін','Академиялық зерттеу аппараты үшін','Ғылыми түжырымдарды жоққа шығару үшін']
                }
                ,
                {
                    numb: 26,
                    question: 'Әлеуметтанулық ақпараттарды жинаудың сапалық әдістері:',
                    answer: 'Сұрау әдісі, құжаттарды талдау, бақылау, әлеуметтанулық эксперимент',
                    options: ['Сұрау әдісі, құжаттарды талдау, бақылау, әлеуметтанулық эксперимент','Рекруттеу, респонденттерге ұсыныс білдіру','Анкета құрылымын реттеу, сұрақтар байланыстылығына мән беру','Құжаттарды талдау, бақыланушылармен жақсы қарым-қатынас орнату','Контент талдау, құжаттардың құрылымымен таныс болу']
                }
                ,
                {
                    numb: 27,
                    question: 'Әлеуметтанулық зерттеу әдістеріне қай әдіс жатпайды:',
                    answer: 'тариф',
                    options: ['тариф','эксперимент','сауалнама','бақылау','құжаттарды талдау']
                }
                ,
                {
                    numb: 28,
                    question: 'Ауызша және жазбаша ақпараттың көзі ретінде эмпирикалық зерттеуге қатысушы адам - бұл:',
                    answer: 'респондент',
                    options: ['респондент','әлеуметтанушы','саяси шолушы','журналист','публицист']
                }
                ,
                {
                    numb: 29,
                    question: 'Сұхбат және анкета қай әдіске жатады:',
                    answer: 'сауалнама',
                    options: ['сауалнама','бақылау','эксперимент','сұрыптау','құжаттарды талдау әдісі']
                }
                ,
                {
                    numb: 30,
                    question: 'Объектіні кейбір басқаратын және бақылайтын факторлардың ықпалының нәтижесінде объектінің қызметімен жүріс-тұрысының сандық және сапалық өзгерістерінің көрсеткіші туралы ақпарат алудың тәсілі - бұл:',
                    answer: 'эксперимент',
                    options: ['эксперимент','сұхбат','верификация','анкета','құжаттарды талдау әдісі']
                }
                ,
                {
                    numb: 31,
                    question: 'Фокус-топтар құрамы қанша респонденттен тұрады?',
                    answer: '6-12 респондент',
                    options: ['6-12 респондент','1-3 респондент','2-4 респондент','20-30 респондент','50-100 респондент']
                }
                ,
                {
                    numb: 32,
                    question: 'Әлеуметтанулық зерттеудің күрделілік деңгейі бойынша түрлерін көрсетіңіз?',
                    answer: 'Барлау, сипаттамалық, талдаулық',
                    options: ['Барлау, сипаттамалық, талдаулық','Сараптау, жобалау','Болжамдық, интерпретациялық','Аналитикалық, жобалық','Эксперименттік, сараптамалық, модельдік']
                }
                ,
                {
                    numb: 33,
                    question: 'Нақты социологиялық зерттеулерде мәліметті жинаудың негізгі тәсілін атаңыз:',
                    answer: 'Сауалнама',
                    options: ['Сауалнама','Салыстыру','Сипаттау','Индукция','Дедукция']
                }
                ,
                {
                    numb: 34,
                    question: 'Іріктелген жиынтықтың мәнін не білдіреді?',
                    answer: 'белгілі бір принцип бойынша таңдап алынған жалпы жиынтықтың шағын үлгісін жасау',
                    options: ['белгілі бір принцип бойынша таңдап алынған жалпы жиынтықтың шағын үлгісін жасау','қарсы жақты осалдату немесе жою мақсатында жекеліктер әлде топтардың құндылық, игіліктері','қызмет көрсету мен ақпаратты өңдеу','дайындалған сауалнаманың сапасын сынау үшін жүргізілетін зерттеу','әлеуметтік қызметті орындаушылардың үлгіге келтірілген жүрістұрысының жиынтығы']
                }
                ,
                {
                    numb: 35,
                    question: 'Эмпирикалық әлеуметтану нені зерттейді?',
                    answer: 'қоғамды түрлі теориялық болжамдармен емес, нақты социологиялық зерттеу әдістері, техника және процедуралар көмегімен зерттеу, фактілерге сүйену',
                    options: ['қоғамды түрлі теориялық болжамдармен емес, нақты социологиялық зерттеу әдістері, техника және процедуралар көмегімен зерттеу, фактілерге сүйену','қоғамды нақты зерттеу әдістермен емес, теориялық тұжырымдарға сүйене отырып зерттеу','қоғамды биологиялық организм ретінде қарап зерттеу','қоғамды ежелден келе жатқан теорияларға сәйкес болжау','қоғамды ежелден келе жатқан теорияларға сәйкес болжау']
                }
                ,
                {
                    numb: 36,
                    question: 'Сауалнаманың түрлері:',
                    answer: 'сұхбат және анкета',
                    options: ['сұхбат және анкета','жаппай және іріктеу','ашық және жабық','экстенсивті және интенсивті','ұзақ және қысқа мерзімдік']
                }
                ,
                {
                    numb: 37,
                    question: 'Іріктеу әдісі дегеніміз не?',
                    answer: 'Зерттеушінің зерттеу объектісін сипаттарына қарай таңдауы',
                    options: ['Зерттеушінің зерттеу объектісін сипаттарына қарай таңдауы','Сұрақтармен респонденттерді сұрау жүргізу','Зерттелінетін мәселелерге болжам жасау','Зерттелетін объектілерді салыстыру','Зерттеушінің объектілерді саралауы']
                }
                ,
                {
                    numb: 38,
                    question: 'Респондент дегеніміз кім?',
                    answer: 'Сауалнамаға жауап беруші',
                    options: ['Сауалнамаға жауап беруші','Зерттеуші','Бақылаушы','Социолог','Модератор']
                }
                ,
                {
                    numb: 39,
                    question: 'Алынған ақпараттың құндылығына әсер ететін фокус-топтың басты фигурасы (іс-шараны жүргізуші) - бұл',
                    answer: 'Модератор',
                    options: ['Модератор','Зерттеуші','Ассистент','Респондент','Интервьюер']
                }
                ,
                {
                    numb: 40,
                    question: 'Жанды диалог, әңгіме барысында адамнан белгілі бір мақсатта және техникамен (дәйектілікпен) ақпарат алу әдісі:',
                    answer: 'Интервью',
                    options: ['Интервью','Бақылау','Контент талдау','Әңгімелесу','Диалог әдісі']
                }
                ,
                {
                    numb: 41,
                    question: 'Контент-талдау қандай талдау болып табылады',
                    answer: 'Құжаттарды, мәтіндерді сандық талдау',
                    options: ['Құжаттарды, мәтіндерді сандық талдау','Зерттеудің сандық әдісі','Құжаттарды сапалы талдау','Құжаттың ішкі талданылуы','Биографиялық талдау']
                }
                ,
                {
                    numb: 42,
                    question: 'Келесi анықтамаға сәйкес келетiн ұғымды көрсетiңiз: "белгiлi бiр жоспар бойынша жүргiзiлiп, зерттеушiнiң респондентпен тiкелей байланыс жасауын қажет ететiн әңгiме - бұл ..."',
                    answer: 'сұхбат',
                    options: ['сұхбат','экспересс-сұрау','анкета қолдану','анкета қолдану','социометриялық сұрау']
                }
                ,
                {
                    numb: 43,
                    question: 'Эксперттiк сұрау - бұл:',
                    answer: 'респонденттер ретiнде белгiлi бiр iс-әрекеттер саласының бiлгiр мамандары қатысатын сұрау',
                    options: ['респонденттер ретiнде белгiлi бiр iс-әрекеттер саласының бiлгiр мамандары қатысатын сұрау','ұйымдастырылу жағымен тек қана эксперт айналысатын сұрау','эксперт жасаған анкеталарды қолданатын сұрау','жүргiзiлу барысында анкетаны немесе интервьюдi алушы эксперт болып табылатын сұрау','топ iшiндегi жеке адамдық қарым-қатынастарды анықтауға бағытталған сұрау']
                }
                ,
                {
                    numb: 44,
                    question: 'Респондент бұл:',
                    answer: 'Анкетаға жауап қайтарушы',
                    options: ['Анкетаға жауап қайтарушы','Тест түрі','Бақылау жүргізуші','Гипотеза жасаушы','Эксперимент өткізуші']
                }
                ,
                {
                    numb: 45,
                    question: 'Әлеуметтану зерттеуінің дербес бағыты болып эмпирикалық әлеуметтану қай елде қалыптасты?',
                    answer: 'АҚШ-та;',
                    options: ['АҚШ-та;','Ресейде;','КСРО-да;','Германияда;','Қытайда']
                }
                ,
                {
                    numb: 46,
                    question: 'Әлеуметтік өзара әрекет пен қатынастың алғашқы агентіне не жатады ?',
                    answer: 'тұлға;',
                    options: ['тұлға;','қоғам;','мемлекет;','ру','адамдар тобы.']
                }
                ,
                {
                    numb: 47,
                    question: '“Әлеуметтік дарвинизм” деп аталатын әлеуметтанудағы бағытты негіздеген кім?',
                    answer: 'Г. Спенсер;',
                    options: ['Г. Спенсер;','Э. Дюркгейм;','П. Сорокин;','Ж. Руссо','Ш. Фурье']
                }
                ,
                {
                    numb: 48,
                    question: 'XІX ғасырдағы Ресей әлеуметтануында қай бағыт мейлінше дамыды?',
                    answer: 'марксизм;',
                    options: ['марксизм;','идеализм','органицизм;','органицизм;','субъективизм;']
                }
                ,
                {
                    numb: 49,
                    question: 'Әлеуметтік интеракция теориясының авторын көрсетіңіз:',
                    answer: 'Дж. Г. Мид;',
                    options: ['Дж. Г. Мид;','О. Конт;','А.К. Гастев;','Дж. Э. Ладберг;','Р. Мертон']
                }
                ,
                {
                    numb: 50,
                    question: 'Индустриялық қоғамға мыналардың қайсысы жатады?',
                    answer: 'капиталистік қоғам',
                    options: ['капиталистік қоғам','құлиеленушілік қоғам','феодалдық қоғам','аграрлық қоғам','традициялық қоғам']
                }
                ,
                {
                    numb: 51,
                    question: 'Әлеуметтік норма деген не?',
                    answer: 'индивидтер мен топтардың тәртібін реттейтін ережелер жиынтығы',
                    options: ['индивидтер мен топтардың тәртібін реттейтін ережелер жиынтығы','теориялардың жиынтығы','заңдардың жиынтығы','әлеуметтік теңсіздік','әлеуметтік әділеттілік']
                }
                ,
                {
                    numb: 52,
                    question: 'Әлеуметтік динамика нені зерттейді?',
                    answer: 'қоғамның даму прогресін',
                    options: ['қоғамның даму прогресін','экономикалық дамуды','мәдени дамуды','саяси дамуды','қоғамның регресін']
                }
                ,
];
showqa();